

### Problema 01:

Considera la siguiente matriz  $A = \begin{pmatrix} 5 & -10 & -5 \\ 2 & 14 & 2 \\ -4 & -8 & 6 \end{pmatrix}$

Comprueba o refuta si:

a)  $\lambda_1 = 5$  es un valor propio de  $A$

c)  $\begin{pmatrix} 1 \\ 1 \\ 1 \end{pmatrix}$  es un vector propio de  $A$

b)  $\lambda_2 = -1$  " " " " " "

d)  $\begin{pmatrix} -1 \\ 0 \\ 1 \end{pmatrix}$  es " " " "

### Solución

Para resolver este problema, lo primero que haremos será obtener los eigenvalores de la matriz  $A$ . Para ello, no hace falta más que obtener  $\det(A - \lambda I)$  e igualarlo a 0. Y de esa manera obtendremos los eigenvalores  $\lambda_i$  que cumplen dicha igualdad.

$$\Rightarrow A - \lambda I = \begin{pmatrix} 5-\lambda & -10 & -5 \\ 2 & 14-\lambda & 2 \\ -4 & -8 & 6-\lambda \end{pmatrix} \Rightarrow \det(A - \lambda I) = (5-\lambda) \begin{vmatrix} 14-\lambda & 2 \\ -8 & 6-\lambda \end{vmatrix} - (-10) \begin{vmatrix} 2 & 2 \\ -4 & 6-\lambda \end{vmatrix} + (-5) \begin{vmatrix} 2 & 14-\lambda \\ -4 & -8 \end{vmatrix}$$

$$\Rightarrow (5-\lambda) \left( (14-\lambda)(6-\lambda) - (-8)(2) \right) = (5-\lambda) (84 - 14\lambda - 6\lambda + \lambda^2 + 16) = (5-\lambda) (100 - 20\lambda + \lambda^2) \\ = \underline{(5-\lambda)(\lambda-10)^2}$$

$$\Rightarrow (-10) \left( (2)(6-\lambda) - (-4)(2) \right) = (-10) (12 - 2\lambda + 8) = -120 - 80 + 20\lambda = \underline{-(200 - 20\lambda)}$$

$$\Rightarrow (-5) \left( (2)(-8) - (-4)(14-\lambda) \right) = (-5) (-16 + 56 - 4\lambda) = 80 - 280 + 20\lambda = \underline{-(200 - 20\lambda)}$$

$$\therefore \det(A - \lambda I) = (5-\lambda)(\lambda-10)^2 + (200 - 20\lambda) - (200 - 20\lambda) \\ = (5-\lambda)(\lambda-10)^2$$

$$\therefore \det(A - \lambda I) = (5-\lambda)(\lambda-10)^2 = 0 \Leftrightarrow \begin{cases} \lambda_1 = 5 \\ \lambda_2 = 10 \\ \lambda_3 = 10 \end{cases}$$

Ya de entrada, los valores propios no coinciden con los propuestos. Veamos qué pasa con los eigenvectores:

Para  $\lambda = 5$

$$\begin{pmatrix} 5-5 & -10 & -5 \\ 2 & 14-5 & 2 \\ -4 & -8 & 6-5 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 0 & -10 & -5 \\ 2 & 9 & 2 \\ -4 & -8 & 1 \end{pmatrix} \xrightarrow{f_3 \leftarrow 2f_2 + f_3} \begin{pmatrix} 0 & -10 & -5 \\ 2 & 9 & 2 \\ 0 & 10 & 5 \end{pmatrix} \xrightarrow{f_3 \leftarrow f_1 + f_3} \begin{pmatrix} 0 & -10 & -5 \\ 2 & 9 & 2 \\ 0 & 0 & 0 \end{pmatrix}$$

Encontraremos  $V_{\lambda_1}$  si  $A\vec{V}_{\lambda_1} = \vec{0}$

$$\begin{pmatrix} 0 & -2 & -1 \\ 2 & 5 & 0 \\ 0 & 0 & 0 \end{pmatrix} \xrightarrow{f_2 \leftarrow 2f_1 + f_2} \begin{pmatrix} 0 & -2 & -1 \\ 2 & 5 & 0 \\ 0 & 0 & 0 \end{pmatrix}$$

Aquí:  $-2x_2 - x_3 = 0 \Rightarrow x_3 = -2x_2$   
 $2x_1 + 5x_2 = 0 \Rightarrow x_1 = -\frac{5}{2}x_2$

$$\therefore \vec{V}_{\lambda_1} = x_2 \begin{pmatrix} -5/2 \\ 1 \\ -2 \end{pmatrix}$$

Para  $\lambda_2 = \lambda_3 = 10$

$$\begin{pmatrix} 5-10 & -10 & -5 \\ 2 & 14-10 & 2 \\ -4 & -8 & 6-10 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} -5 & -10 & -5 \\ 2 & 4 & 2 \\ -4 & -8 & -4 \end{pmatrix} \xrightarrow{f_1 \leftarrow \frac{1}{5}f_1} \begin{pmatrix} -1 & -2 & -1 \\ 2 & 4 & 2 \\ -4 & -8 & -4 \end{pmatrix} \xrightarrow{\substack{f_2 \leftarrow 2f_1 + f_2 \\ f_3 \leftarrow -4f_1 + f_3}} \begin{pmatrix} -1 & -2 & -1 \\ 0 & 0 & 0 \\ 0 & 0 & 0 \end{pmatrix}$$

$$\Rightarrow -x_1 - 2x_2 - x_3 = 0 \Rightarrow x_1 = -2x_2 - x_3$$

$$\therefore \vec{V}_{\lambda_{2,3}} = \begin{pmatrix} -2x_2 - x_3 \\ x_2 \\ x_3 \end{pmatrix} \Rightarrow \text{Si } x_2 = 0 \Rightarrow \begin{pmatrix} -x_3 \\ 0 \\ x_3 \end{pmatrix} = x_3 \begin{pmatrix} -1 \\ 0 \\ 1 \end{pmatrix}$$

$$\text{Si } x_3 = 0 \Rightarrow \begin{pmatrix} -2x_2 \\ x_2 \\ 0 \end{pmatrix} = x_2 \begin{pmatrix} -2 \\ 1 \\ 0 \end{pmatrix}$$

$$\therefore \vec{V}_{\lambda_{2,3}} = \left\{ x_2 \begin{pmatrix} -2 \\ 1 \\ 0 \end{pmatrix} + x_3 \begin{pmatrix} -1 \\ 0 \\ 1 \end{pmatrix} \right\}$$

$\therefore$  los vectores propios tampoco coinciden.

### Problema 02:

Calcula los valores y vectores propios de las siguientes matrices:

a)  $B = \begin{pmatrix} -5 & 2 \\ -7 & 4 \end{pmatrix}$

b)  $C = \begin{pmatrix} 2 & 2 & -2 \\ 1 & 3 & -1 \\ -1 & 1 & 1 \end{pmatrix}$

#### Para (a)

Sea  $B = \begin{pmatrix} -5 & 2 \\ -7 & 4 \end{pmatrix} \Rightarrow \det(B - \lambda I) = \det \begin{pmatrix} -5-\lambda & 2 \\ -7 & 4-\lambda \end{pmatrix} = (-5-\lambda)(4-\lambda) - (2)(-7)$

$$\det(B - \lambda I) = (-20 + 5\lambda - 4\lambda + \lambda^2) - (-14) = (\lambda^2 + \lambda - 20) + 14 = \lambda^2 + \lambda - 6 \\ = (\lambda + 3)(\lambda - 2)$$

$$\Rightarrow \det(B - \lambda I) = 0 \Leftrightarrow (\lambda + 3)(\lambda - 2) = 0 \quad \text{con} \quad \begin{cases} \lambda_1 = -3 \\ \lambda_2 = 2 \end{cases}$$

$\therefore$  los eigenvalores son  $\lambda_1 = -3$  y  $\lambda_2 = 2$

#### Para $\lambda_1 = -3$

$$\begin{pmatrix} -5+3 & 2 \\ -7 & 4+3 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} -2 & 2 \\ -7 & 7 \end{pmatrix} \xrightarrow[\substack{r_1 \leftarrow \frac{1}{2}r_1 \\ r_2 \leftarrow \frac{1}{7}r_2}]{\substack{r_1 \leftarrow \frac{1}{2}r_1 \\ r_2 \leftarrow \frac{1}{7}r_2}} \begin{pmatrix} -1 & 1 \\ -1 & 1 \end{pmatrix} \xrightarrow{r_2 \leftarrow r_2 - r_1} \begin{pmatrix} -1 & 1 \\ 0 & 0 \end{pmatrix}$$

$$\therefore -x_1 + x_2 = 0 \Rightarrow x_1 = x_2 \quad \therefore \underline{\underline{\vec{v}_{\lambda_1} = \begin{pmatrix} x_2 \\ x_2 \end{pmatrix} = x_2 \begin{pmatrix} 1 \\ 1 \end{pmatrix}}}}$$

#### Para $\lambda_2 = 2$

$$\begin{pmatrix} -5-2 & 2 \\ -7 & 4-2 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} -7 & 2 \\ -7 & 2 \end{pmatrix} \xrightarrow{r_2 \leftarrow -r_1 + r_2} \begin{pmatrix} -7 & 2 \\ 0 & 0 \end{pmatrix}$$

$$\therefore -7x_1 + 2x_2 = 0 \Rightarrow 7x_1 = 2x_2 \Rightarrow x_1 = \frac{2}{7}x_2$$

$$\therefore \underline{\underline{\vec{v}_{\lambda_2} = \begin{pmatrix} \frac{2}{7}x_2 \\ x_2 \end{pmatrix} = x_2 \begin{pmatrix} \frac{2}{7} \\ 1 \end{pmatrix}}}} \quad \therefore \left\{ x_2 \begin{pmatrix} 1 \\ 1 \end{pmatrix}, x_2 \begin{pmatrix} \frac{2}{7} \\ 1 \end{pmatrix} \right\}$$

son los eigenvectores de B

Ahora, hay que hacer lo mismo para  $C = \begin{pmatrix} 2 & 2 & -2 \\ 1 & 3 & -1 \\ -1 & 1 & 1 \end{pmatrix}$

$$\Rightarrow \det(C - \lambda I) = \det \begin{pmatrix} 2-\lambda & 2 & -2 \\ 1 & 3-\lambda & -1 \\ -1 & 1 & 1-\lambda \end{pmatrix}$$

$$\Rightarrow \det(C - \lambda I) = (2-\lambda) \begin{vmatrix} 3-\lambda & -1 \\ 1 & 1-\lambda \end{vmatrix} - 2 \begin{vmatrix} 1 & -1 \\ -1 & 1-\lambda \end{vmatrix} + (-2) \begin{vmatrix} 1 & 3-\lambda \\ -1 & 1 \end{vmatrix}$$

$$\begin{aligned} \Rightarrow (2-\lambda) \begin{vmatrix} 3-\lambda & -1 \\ 1 & 1-\lambda \end{vmatrix} &= (2-\lambda) \left( (3-\lambda)(1-\lambda) - (-1)(1) \right) = (2-\lambda) (4 - 4\lambda + \lambda^2) \\ &= (2-\lambda)(\lambda-2)^2 \end{aligned}$$

$$\Rightarrow 2 \begin{vmatrix} 1 & -1 \\ -1 & 1-\lambda \end{vmatrix} = 2 \left( (1)(1-\lambda) - (-1)(-1) \right) = 2 \left( (1-\lambda) - 1 \right) = -2\lambda$$

$$\Rightarrow (-2) \begin{vmatrix} 1 & 3-\lambda \\ -1 & 1 \end{vmatrix} = (-2) \left( (1)(1) - (3-\lambda)(-1) \right) = (-2) (1 + 3 - \lambda) = -2(4 - \lambda)$$

$$\begin{aligned} \therefore \det(C - \lambda I) &= (2-\lambda)(\lambda-2)^2 + 2\lambda - 2(4-\lambda) = 2\lambda^2 - 8\lambda + 8 - \lambda^3 + 4\lambda^2 - 4\lambda + 4\lambda - 8 \\ &= -\lambda^3 + 6\lambda^2 - 8\lambda = \lambda(-\lambda + 6\lambda - 8) = \lambda [-(\lambda-2)(\lambda-4)] \end{aligned}$$

$$\Rightarrow \det(C - \lambda I) = 0 \Leftrightarrow \lambda [-(\lambda-2)(\lambda-4)] = 0$$

$$\Rightarrow \lambda_1 = 0 \quad \text{y} \quad \lambda_2 = 2 \quad \text{y} \quad \lambda_3 = 4$$



## Continuación Problema 02

Siguamos encontrando los eigenvectores de  $C = \begin{pmatrix} 2 & 2 & -2 \\ 1 & 3 & -1 \\ -1 & 1 & 1 \end{pmatrix}$

Ya sabemos que  $\lambda_1 = 0$ ,  $\lambda_2 = 2$  y  $\lambda_3 = 4$

$\Rightarrow$  Para  $\lambda_1 = 0$

$$C - \lambda I = \begin{pmatrix} 2 & 2 & -2 \\ 1 & 3 & -1 \\ -1 & 1 & 1 \end{pmatrix} \xrightarrow{f_2 \leftarrow f_3 + f_2} \begin{pmatrix} 1 & 1 & -1 \\ 0 & 4 & 0 \\ -1 & 1 & 1 \end{pmatrix} \xrightarrow{f_3 \leftarrow f_1 + f_3} \begin{pmatrix} 1 & 1 & -1 \\ 0 & 4 & 0 \\ 0 & 2 & 0 \end{pmatrix}$$

$$\xrightarrow{f_3 \leftarrow \frac{2}{4}f_2 + f_3} \begin{pmatrix} 1 & 1 & -1 \\ 0 & 4 & 0 \\ 0 & 0 & 0 \end{pmatrix} \xrightarrow{f_2 \leftarrow \frac{1}{4}f_2} \begin{pmatrix} 1 & 1 & -1 \\ 0 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 0 \end{pmatrix} \Rightarrow \begin{aligned} x_1 + x_2 - x_3 &= 0 \\ x_2 &= 0 \end{aligned}$$

$$\therefore x_1 - x_3 = 0 \Rightarrow x_1 = x_3 \quad \text{y} \quad \underline{\underline{\vec{v}_{\lambda_1} = \begin{pmatrix} x_1 \\ 0 \\ x_1 \end{pmatrix} = x_1 \begin{pmatrix} 1 \\ 0 \\ 1 \end{pmatrix}}}$$

Para  $\lambda_2 = 2$

$$C - \lambda I = \begin{pmatrix} 0 & 2 & -2 \\ 1 & 1 & -1 \\ -1 & 1 & -1 \end{pmatrix} \xrightarrow{f_1 \leftarrow \frac{1}{2}f_2} \begin{pmatrix} 0 & 1 & -1 \\ 1 & 1 & -1 \\ -1 & 1 & -1 \end{pmatrix} \xrightarrow{\begin{aligned} f_2 &\leftarrow -f_1 + f_2 \\ f_3 &\leftarrow -f_1 + f_3 \end{aligned}} \begin{pmatrix} 0 & 1 & -1 \\ 1 & 0 & 0 \\ -1 & 0 & 0 \end{pmatrix}$$

$$\therefore x_1 = 0 \quad \text{y} \quad x_2 - x_3 = 0 \Rightarrow x_2 = x_3$$

$$\therefore \underline{\underline{\vec{v}_{\lambda_2} = \begin{pmatrix} 0 \\ x_2 \\ x_2 \end{pmatrix} = x_2 \begin{pmatrix} 0 \\ 1 \\ 1 \end{pmatrix}}}$$

Para  $\lambda_3 = 4$

$$C - \lambda I = \begin{pmatrix} -2 & 2 & -2 \\ 1 & -1 & -1 \\ -1 & 1 & -3 \end{pmatrix} \xrightarrow{f_2 \leftarrow \frac{1}{2}f_1} \begin{pmatrix} -1 & 1 & -1 \\ 1 & -1 & -1 \\ -1 & 1 & -3 \end{pmatrix} \xrightarrow{\begin{aligned} f_2 &\leftarrow f_1 + f_2 \\ f_3 &\leftarrow -f_1 + f_3 \end{aligned}} \begin{pmatrix} -1 & 1 & -1 \\ 0 & 0 & -2 \\ 0 & 0 & -2 \end{pmatrix}$$

$$\therefore -x_1 + x_2 - x_3 = 0 \quad \text{con} \quad x_3 = 0 \Rightarrow \underline{\underline{\vec{v}_{\lambda_3} = \begin{pmatrix} x_1 \\ x_2 \\ 0 \end{pmatrix} = x_1 \begin{pmatrix} 1 \\ 1 \\ 0 \end{pmatrix}}}$$

$\Rightarrow x_1 = x_2$

$$\therefore \left\{ x_1 \begin{pmatrix} 1 \\ 0 \\ 1 \end{pmatrix}, x_2 \begin{pmatrix} 0 \\ 1 \\ 1 \end{pmatrix}, x_3 \begin{pmatrix} 1 \\ 1 \\ 0 \end{pmatrix} \right\} \text{ son los eigenvectores de } C$$

### Problema 03

Diagonalizar las siguientes matrices:

$$\left\{ \begin{array}{l} \text{a) } D = \begin{pmatrix} -4 & -1 \\ 0 & -4 \end{pmatrix} \\ \text{b) } E = \begin{pmatrix} 1 & -1 & 4 \\ 3 & 2 & -1 \\ 2 & 1 & -1 \end{pmatrix} \\ \text{c) } F = \begin{pmatrix} 3 & 2 & 4 \\ 2 & 0 & 2 \\ 4 & 2 & 3 \end{pmatrix} \end{array} \right.$$

Antes que nada, hay que recordar que, para diagonalizar una matriz, necesitamos cumplir con algunos requisitos.

1. Debemos trabajar con matrices cuadradas
2. La matriz debe tener un conjunto completo de vectores propios l. i.. Esto sucederá si el # de val. prop. distintos es igual a la dimensión del espacio
3. Para cada  $\lambda_i$ , la multiplicidad algebraica (# veces que en  $\lambda$  es raíz del polinomio característico) debe ser igual a la multiplicidad geométrica (dim. del espacio propio correspondiente).

Con estas condiciones se puede cumplir que  $A = PDP^{-1}$  con  $D$  una matriz diagonal que contiene los valores propios  $\lambda$ , mientras que  $P$  es una matriz cuyas columnas son los vect. propios de  $A$ .

Entonces, para (a)

$$D = \begin{pmatrix} -4 & -1 \\ 0 & -4 \end{pmatrix} \Rightarrow \text{Hay que buscar los eigenvalores}$$

$$\begin{aligned} \Rightarrow \det(D - \lambda I) &= \det \begin{pmatrix} -4-\lambda & -1 \\ 0 & -4-\lambda \end{pmatrix} = (-4-\lambda)(-4-\lambda) - (-1)(0) \\ &= (-4-\lambda)^2 - 0 \quad \therefore \det(D - \lambda I) = 0 \Leftrightarrow (-4-\lambda)^2 = 0 \\ &\quad \Leftrightarrow (-4-\lambda) = 0 \\ &\quad \therefore \lambda = -4 \end{aligned}$$

Desde aquí podemos previsualizar que no se podrá diagonalizar  $D$ . Pero vamos que por con los eigenvectores:

$$\text{Sea } \lambda = -4 \Rightarrow \begin{pmatrix} -4 - (-4) & -1 \\ 0 - (-4) & -4 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 0 & -1 \\ 4 & -4 \end{pmatrix}$$

$$\Rightarrow \underline{-x_2 = 0} \quad \text{y} \quad 4x_1 - 4x_2 = 0$$

$$\Rightarrow 4x_1 = 0$$

$$\underline{x_1 = 0}$$

$\therefore$  No tenemos un vector no nulo

$$\text{y } D\vec{v}_\lambda = \vec{0}$$

$\therefore$  No hay condiciones para diagonalizar la matriz

Inaso (b)

Comenzaremos encontrando los eigenvalores

$$E = \begin{pmatrix} 1 & -1 & 4 \\ 3 & 2 & -1 \\ 2 & 1 & -1 \end{pmatrix}$$

$$\det(E - \lambda I) = \det \begin{pmatrix} 1-\lambda & -1 & 4 \\ 3 & 2-\lambda & -1 \\ 2 & 1 & -1-\lambda \end{pmatrix} = (1-\lambda) \begin{vmatrix} 2-\lambda & -1 \\ 1 & -1-\lambda \end{vmatrix} - (-1) \begin{vmatrix} 3 & -1 \\ 2 & -1-\lambda \end{vmatrix} + 4 \begin{vmatrix} 3 & 2-\lambda \\ 2 & 1 \end{vmatrix}$$

$$\Rightarrow (1-\lambda)((2-\lambda)(-1-\lambda) - (-1)(1)) - (-1)(3(-1-\lambda) - (-1)(2)) + (4)((3)(1) - (2-\lambda)(2))$$

$$\Rightarrow (1-\lambda)(\lambda^2 - \lambda + 1) - (3\lambda + 1) + 12 - 8(2-\lambda) = -\lambda^3 + 2\lambda^2 + 5\lambda - 6$$

$$= -(\lambda - 3)(\lambda - 1)(\lambda + 2) \quad \therefore \begin{array}{l} \lambda_1 = 1 \\ \lambda_2 = -2 \quad \lambda_3 = 3 \end{array} \rightarrow \underline{\text{eigenvalores}}$$

Ahora, para encontrar los vectores propios

Para  $\lambda_1 = 1$

$$E - \lambda I = \begin{pmatrix} 1-1 & -1 & 4 \\ 3 & 2-1 & -1 \\ 2 & 1 & -1-1 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 0 & -1 & 4 \\ 3 & 1 & -1 \\ 2 & 1 & -2 \end{pmatrix} \xrightarrow{f_3 \leftarrow -\frac{2}{3}f_2 + f_3} \begin{pmatrix} 0 & -1 & 4 \\ 3 & 1 & -1 \\ 0 & \frac{1}{3} & -\frac{4}{3} \end{pmatrix}$$

$$\xrightarrow{f_3 \leftarrow \frac{1}{3}f_1 + f_3} \begin{pmatrix} 0 & -1 & 4 \\ 3 & 1 & -1 \\ 0 & 0 & 0 \end{pmatrix} \xrightarrow{f_2 \leftarrow f_1 + f_2} \begin{pmatrix} 0 & -1 & 4 \\ 3 & 0 & 3 \\ 0 & 0 & 0 \end{pmatrix} \Rightarrow \begin{array}{l} -x_2 + 4x_3 = 0 \\ 3x_1 + 3x_3 = 0 \end{array}$$

$$\therefore \begin{array}{l} x_2 = 4x_3 \\ x_1 = -x_3 \end{array} \quad \underline{\underline{\vec{v}_{\lambda_1} = x_3 \begin{pmatrix} -1 \\ 4 \\ 1 \end{pmatrix}}}$$

Continuación ejercicio (b) prob. 03:

Para  $\lambda_2 = -2$ 

$$\begin{pmatrix} 1+2 & -1 & 4 \\ 3 & 2+2 & -1 \\ 2 & 1 & -1+2 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 3 & -1 & 4 \\ 3 & 4 & -1 \\ 2 & 1 & 1 \end{pmatrix} \xrightarrow{f_2 \leftarrow -f_1 + f_2} \begin{pmatrix} 3 & -1 & 4 \\ 0 & 5 & -5 \\ 2 & 1 & 1 \end{pmatrix} \rightarrow \begin{pmatrix} 3 & -1 & 4 \\ 0 & 1 & -1 \\ 2 & 1 & 1 \end{pmatrix}$$

$$\xrightarrow{f_3 \leftarrow f_2 + f_3} \begin{pmatrix} 3 & -1 & 4 \\ 0 & 1 & -1 \\ 2 & 2 & 0 \end{pmatrix} \rightarrow \begin{pmatrix} 3 & -1 & 4 \\ 0 & 1 & -1 \\ 1 & 1 & 0 \end{pmatrix} \xrightarrow{f_1 \leftarrow 4f_2 + f_1} \begin{pmatrix} 3 & 3 & 0 \\ 0 & 1 & -1 \\ 1 & 1 & 0 \end{pmatrix} \rightarrow \begin{pmatrix} 3 & 3 & 0 \\ 0 & 1 & -1 \\ 0 & 0 & 0 \end{pmatrix}$$

$$\Rightarrow \begin{matrix} x_1 + x_2 = 0 \\ x_2 - x_3 = 0 \end{matrix} \Rightarrow \begin{matrix} x_1 = -x_2 \\ x_3 = x_2 \end{matrix} \therefore \underline{\underline{\vec{v}_{\lambda_2} = x_2 \begin{pmatrix} -1 \\ 1 \\ 1 \end{pmatrix}}}$$

Para  $\lambda_3 = 3$ 

$$\begin{pmatrix} 1-3 & -1 & 4 \\ 3 & 2-3 & -1 \\ 2 & 1 & -1-3 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} -2 & -1 & 4 \\ 3 & -1 & -1 \\ 2 & 1 & -4 \end{pmatrix} \xrightarrow{f_3 \leftarrow f_1 + f_3} \begin{pmatrix} -2 & -1 & 4 \\ 3 & -1 & -1 \\ 0 & 0 & 0 \end{pmatrix} \xrightarrow{f_1 \leftarrow 4f_2 + f_1} \begin{pmatrix} 10 & -5 & 0 \\ 3 & -1 & -1 \\ 0 & 0 & 0 \end{pmatrix}$$

$$\rightarrow \begin{pmatrix} 2 & -1 & 0 \\ 3 & -1 & -1 \\ 0 & 0 & 0 \end{pmatrix} \xrightarrow{f_2 \leftarrow -f_1 + f_2} \begin{pmatrix} 2 & -1 & 0 \\ 1 & 0 & -1 \\ 0 & 0 & 0 \end{pmatrix} \therefore \begin{matrix} 2x_1 - x_2 = 0 \\ x_1 - x_3 = 0 \end{matrix} \Rightarrow \begin{matrix} x_2 = 2x_1 \\ x_3 = x_1 \end{matrix}$$

$$\therefore \underline{\underline{\vec{v}_{\lambda_3} = \begin{pmatrix} x_1 \\ 2x_1 \\ x_1 \end{pmatrix} = x_1 \begin{pmatrix} 1 \\ 2 \\ 1 \end{pmatrix}}}$$

Ahora, ya podemos construir a la matriz P, utilizando los eigenvectores:

$$P = \begin{array}{c|ccc} & \lambda_3 & \lambda_1 & \lambda_2 \\ \hline & 3 & 1 & -2 \\ \hline \begin{matrix} 1 \\ 2 \\ 1 \end{matrix} & \begin{matrix} -1 \\ 4 \\ 1 \end{matrix} & \begin{matrix} -1 \\ 1 \\ 1 \end{matrix} \\ \hline \end{array}$$

$$\text{Para la diagonal D} \Rightarrow D = \begin{bmatrix} 3 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & -2 \end{bmatrix}$$

y Ahora falta obtener la inversa de P



$$P = \begin{pmatrix} 1 & -1 & -1 \\ 2 & 4 & 1 \\ 1 & 1 & 1 \end{pmatrix} \Rightarrow \left( \begin{array}{ccc|ccc} 1 & -1 & -1 & 1 & 0 & 0 \\ 2 & 4 & 1 & 0 & 1 & 0 \\ 1 & 1 & 1 & 0 & 0 & 1 \end{array} \right) \xrightarrow{f_3 \leftarrow f_1 + f_3} \left( \begin{array}{ccc|ccc} 1 & -1 & -1 & 1 & 0 & 0 \\ 2 & 4 & 1 & 0 & 1 & 0 \\ 2 & 0 & 0 & 1 & 0 & 1 \end{array} \right)$$

$$\xrightarrow{\begin{array}{l} f_1 \leftarrow -f_3 + f_1 \\ \begin{array}{ccc|ccc} 1 & -1 & -1 & 1 & 0 & 0 \\ 2 & 4 & 1 & 0 & 1 & 0 \\ 1 & 0 & 0 & 1/2 & 0 & 1/2 \end{array} \end{array}} \left( \begin{array}{ccc|ccc} 0 & -1 & -1 & 1/2 & 0 & -1/2 \\ 2 & 4 & 1 & 0 & 1 & 0 \\ 1 & 0 & 0 & 1/2 & 0 & 1/2 \end{array} \right)$$

$\begin{array}{ccc|ccc} 1 & -1 & -1 & 1 & 0 & 0 \\ -1 & 0 & 0 & -1/2 & 0 & -1/2 \\ \hline 0 & -1 & -1 & 1/2 & 0 & -1/2 \end{array}$

$$f_2 \leftarrow -2f_3 + f_2$$

$$\xrightarrow{\begin{array}{l} -2 \ 0 \ 0 \ -1 \ 0 \ -1 \\ 2 \ 4 \ 1 \ 0 \ 1 \ 0 \\ \hline 0 \ 4 \ 1 \ -1 \ 1 \ -1 \end{array}} \left( \begin{array}{ccc|ccc} 0 & -1 & -1 & 1/2 & 0 & -1/2 \\ 0 & 4 & 1 & -1 & 1 & -1 \\ 1 & 0 & 0 & 1/2 & 0 & 1/2 \end{array} \right) \xrightarrow{f_2 \leftarrow 4f_1 + f_2} \left( \begin{array}{ccc|ccc} 0 & -4 & -4 & -2 & 0 & 2 \\ 0 & 4 & 1 & -1 & 1 & -1 \\ 0 & 0 & -3 & -3 & 1 & -3 \end{array} \right)$$

$$\left( \begin{array}{ccc|ccc} 0 & -1 & -1 & 1/2 & 0 & -1/2 \\ 0 & 0 & -3 & -3 & 1 & -3 \\ 1 & 0 & 0 & 1/2 & 0 & 1/2 \end{array} \right) \longrightarrow \left( \begin{array}{ccc|ccc} 0 & -1 & -1 & 1/2 & 0 & 1/2 \\ 0 & 0 & 1 & 1 & -1/3 & 1 \\ 1 & 0 & 0 & 1/2 & 0 & 1/2 \end{array} \right)$$

$$\xrightarrow{\begin{array}{l} 0 \ 0 \ 1 \ 1 \ -1/3 \ 1 \\ 0 \ -1 \ -1 \ 1/2 \ 0 \ 1/2 \\ \hline 0 \ -1 \ 0 \ 3/2 \ -1/3 \ 3/2 \end{array}} \left( \begin{array}{ccc|ccc} 0 & -1 & 0 & 3/2 & -1/3 & 3/2 \\ 0 & 0 & 1 & 1 & -1/3 & 1 \\ 1 & 0 & 0 & 1/2 & 0 & 1/2 \end{array} \right) \longrightarrow \left( \begin{array}{ccc|ccc} 1 & 0 & 0 & 1/2 & 0 & 1/2 \\ 0 & 1 & 0 & -3/2 & 1/3 & -3/2 \\ 0 & 0 & 1 & 1 & -1/3 & 1 \end{array} \right)$$

Bueno, según una calculadora:  $P^{-1} = \begin{pmatrix} 1/2 & 0 & 1/2 \\ -1/6 & 1/3 & -1/2 \\ -1/3 & -1/3 & 1 \end{pmatrix}$

$$\therefore E = P D P^{-1}$$

con  $P = \begin{pmatrix} 1 & -1 & -1 \\ 2 & 4 & 1 \\ 1 & 1 & 1 \end{pmatrix}$   $D = \begin{pmatrix} 3 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & -2 \end{pmatrix}$

Continuación problema 03:

c)  $F = \begin{pmatrix} 3 & 2 & 4 \\ 2 & 0 & 2 \\ 4 & 2 & 3 \end{pmatrix}$  Lo primero que haremos, será obtener los valores propios de  $F$

$$\Rightarrow \det(F - \lambda I) = \det \begin{pmatrix} 3-\lambda & 2 & 4 \\ 2 & 0-\lambda & 2 \\ 4 & 2 & 3-\lambda \end{pmatrix} = (3-\lambda) \begin{vmatrix} 0-\lambda & 2 \\ 2 & 3-\lambda \end{vmatrix} - (2) \begin{vmatrix} 2 & 2 \\ 4 & 3-\lambda \end{vmatrix} + (4) \begin{vmatrix} 2 & 0-\lambda \\ 4 & 2 \end{vmatrix}$$

$$\Rightarrow (3-\lambda) \left( (0-\lambda)(3-\lambda) - (2)(2) \right) = (3-\lambda) (\lambda^2 - 3\lambda - 4) = (3-\lambda)(\lambda-4)(\lambda+1)$$

$$\Rightarrow (2) \left( (2)(3-\lambda) - (2)(4) \right) = (2) (6 - 2\lambda - 8) = (2) (-2 - 2\lambda) = -4(\lambda+1)$$

$$\Rightarrow (4) \left( (2)(2) - (0-\lambda)(4) \right) = (4) (4 + 4\lambda) = 16(\lambda+1)$$

$$\begin{aligned} \therefore \det(F - \lambda I) &= (3-\lambda)(\lambda-4)(\lambda+1) + 4(\lambda+1) + 16(\lambda+1) \\ &= (\lambda+1) [(3-\lambda)(\lambda-4) + 4 + 16] = (\lambda+1) [(3-\lambda)(\lambda-4) + 20] \\ &= (\lambda+1) [-\lambda^2 + 7\lambda + 8] = (\lambda+1) [-(\lambda+1)(\lambda-8)] \end{aligned}$$

$$\Rightarrow \det(F - \lambda I) = 0 \Leftrightarrow -(\lambda+1)(\lambda+1)(\lambda-8) = 0$$

$$\Leftrightarrow \lambda_1 = -1 \quad \lambda_2 = -1 \quad \lambda_3 = 8$$

Ahora, busquemos los eigenvectores:

Para  $\lambda_1 = -1 = \lambda_2$

$$F - \lambda I = \begin{pmatrix} 4 & 2 & 4 \\ 2 & 1 & 2 \\ 4 & 2 & 4 \end{pmatrix} \xrightarrow[\substack{f_1 \leftarrow -2f_2 + f_1 \\ f_3 \leftarrow -2f_2 + f_3}]{\begin{pmatrix} 0 & 0 & 0 \\ 2 & 1 & 2 \\ 0 & 0 & 0 \end{pmatrix} \xrightarrow{\frac{1}{2}f_2}} \begin{pmatrix} 0 & 0 & 0 \\ 1 & \frac{1}{2} & 1 \\ 0 & 0 & 0 \end{pmatrix}$$

$$\therefore x_1 + \frac{1}{2}x_2 + x_3 = 0 \quad \text{pero } x_1 \text{ y } x_3 \text{ son libres}$$

$$\Rightarrow \frac{1}{2}x_2 = -x_1 - x_3 \Rightarrow x_2 = -2x_1 - 2x_3$$

$$\Rightarrow \vec{v}_{\lambda_1, 2} = \begin{pmatrix} -x_1 \\ -2x_1 - 2x_3 \\ x_3 \end{pmatrix} = \left\{ x_1 \begin{pmatrix} -1 \\ -2 \\ 0 \end{pmatrix} + x_3 \begin{pmatrix} 0 \\ -2 \\ 1 \end{pmatrix} \right\}$$

Para  $\lambda_3 = 8$

$$F - \lambda J = \begin{pmatrix} -5 & 2 & 4 \\ 2 & -8 & 2 \\ 4 & 2 & -5 \end{pmatrix} \xrightarrow{f_1 \leftarrow -f_3 + f_1} \begin{pmatrix} -9 & 0 & 9 \\ 2 & -8 & 2 \\ 4 & 2 & -5 \end{pmatrix} \xrightarrow{\frac{1}{9}f_1} \begin{pmatrix} -1 & 0 & 1 \\ 2 & -8 & 2 \\ 4 & 2 & -5 \end{pmatrix}$$

$$\xrightarrow{f_2 \leftarrow 2f_1 + f_2} \begin{pmatrix} -1 & 0 & 1 \\ 0 & 8 & 4 \\ 4 & 2 & -5 \end{pmatrix} \xrightarrow{f_3 \leftarrow 4f_1 + f_3} \begin{pmatrix} -1 & 0 & 1 \\ 0 & -8 & 4 \\ 0 & 2 & -1 \end{pmatrix} \xrightarrow{\begin{matrix} \frac{1}{8}f_2 \\ \frac{1}{2}f_3 \end{matrix}} \begin{pmatrix} -1 & 0 & 1 \\ 0 & -1 & 1/2 \\ 0 & 1 & -1/2 \end{pmatrix}$$

$$\xrightarrow{f_3 \leftarrow f_2 + f_3} \begin{pmatrix} -1 & 0 & 1 \\ 0 & -1 & 1/2 \\ 0 & 0 & 0 \end{pmatrix} \therefore \begin{matrix} -x_1 + x_3 = 0 \\ -x_2 + \frac{1}{2}x_3 = 0 \end{matrix} \Rightarrow \begin{matrix} x_1 = x_3 \\ x_2 = +\frac{1}{2}x_3 \end{matrix}$$

$$\therefore \vec{v}_{\lambda_3} = \begin{pmatrix} x_3 \\ +\frac{1}{2}x_3 \\ x_3 \end{pmatrix} = x_3 \begin{pmatrix} 1 \\ +1/2 \\ 1 \end{pmatrix}$$

$$\vec{v}_{\lambda_{1,2}} = \left\{ x_1 \begin{pmatrix} 1 \\ -2 \\ 0 \end{pmatrix} + x_3 \begin{pmatrix} 0 \\ -2 \\ 1 \end{pmatrix} \right\}$$

$\therefore$  los vect. propios de  $F$  son

$$\vec{v}_{\lambda_3} = x_3 \begin{pmatrix} 1 \\ +1/2 \\ 1 \end{pmatrix}$$

y los val. prop son  $\lambda_1 = -1$ ,  $\lambda_2 = -1$  y  $\lambda_3 = 8$

Entonces:

$$P = \begin{pmatrix} \lambda_3 & \lambda_1 & \lambda_2 \\ 1 & 1 & 0 \\ +1/2 & -2 & -2 \\ 1 & 0 & 1 \end{pmatrix}$$

$$y \quad D = \begin{pmatrix} 8 & 0 & 0 \\ 0 & -1 & 0 \\ 0 & 0 & -1 \end{pmatrix}$$

$$\therefore P^{-1} = \begin{pmatrix} 4/a & 2/a & 4/a \\ 5/a & -2/a & -4/a \\ -4/a & -2/a & 5/a \end{pmatrix}$$

$$\therefore F = P D P^{-1}$$

# Problema 04:

Determinar la evolución del sistema dinámico  $X_{k+1} = G X_k$  cuando  $k \rightarrow \infty$

$$G = \begin{pmatrix} 4/5 & 0 \\ 0 & 16/25 \end{pmatrix}$$

Lo primero que haremos será obtener los valores propios del sistema.

Como está diagonalizado  $\Rightarrow \lambda_1 = \frac{4}{5}$  y  $\lambda_2 = \frac{16}{25}$

Esto mismo provoca que los eigenvectores sean perpendiculares, si hacemos el producto punto (prod. interno), de los vectores que dan forma a la matriz notaremos que su resultado es cero y esto ya deja entrever que  $\vec{V}_{\lambda_1} = \begin{pmatrix} 1 \\ 0 \end{pmatrix}$  y  $\vec{V}_{\lambda_2} = \begin{pmatrix} 0 \\ 1 \end{pmatrix}$ . Sin embargo, veamos esto manualmente.

Para  $\lambda_1 = \frac{4}{5}$

$$G - \lambda_1 I = \begin{pmatrix} \frac{4}{5} - \frac{4}{5} & 0 \\ 0 & \frac{16}{25} - \frac{20}{25} \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 0 & 0 \\ 0 & -\frac{4}{25} \end{pmatrix} \Rightarrow \begin{matrix} x_1 \text{ es libre} \\ y \ x_2 = 0 \end{matrix} \therefore \vec{V}_{\lambda_1} = \begin{pmatrix} x_1 \\ 0 \end{pmatrix}$$

$$\underline{\vec{V}_{\lambda_1} = x_1 \begin{pmatrix} 1 \\ 0 \end{pmatrix}}$$

Para  $\lambda_2 = \frac{16}{25}$

$$G - \lambda_2 I = \begin{pmatrix} \frac{4}{5} - \frac{16}{25} & 0 \\ 0 & \frac{16}{25} - \frac{16}{25} \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} -\frac{4}{25} & 0 \\ 0 & 0 \end{pmatrix} \Rightarrow \begin{matrix} x_2 \text{ es libre} \\ y \ x_1 = 0 \end{matrix} \therefore \underline{\vec{V}_{\lambda_2} = x_2 \begin{pmatrix} 0 \\ 1 \end{pmatrix}}$$

Ahora bien, para  $G_k$  podemos expresar  $G_k = C_1 \lambda_1^k \vec{V}_{\lambda_1} + C_2 \lambda_2^k \vec{V}_{\lambda_2}$

tenemos  $|\lambda_1|$  y  $|\lambda_2| < 1$ , en general  $\lambda_1, \lambda_2 > 0$ , pero  $\lambda_1 = 0.8$  y  $\lambda_2 = 0.64$

$\Rightarrow \lambda_1, \lambda_2 < 1$  y cuando  $k \rightarrow \infty \Rightarrow$  el sistema tiende a cero en cada caso  $\therefore$  se extingue

$$\lim_{k \rightarrow \infty} G_k = C_1 (0.8)^{\infty} \vec{V}_{\lambda_1} + C_2 (0.64)^{\infty} \vec{V}_{\lambda_2} = 0$$